---
author: "Steve Klabnik and Carol Nichols"
date: 2022-02-24
linktitle: Превращение однопоточного сервера в многопоточный сервер
menu:
main:
parent: tutorials
next: /tutorials/github-pages-blog
prev: /tutorials/automated-deployments
title: 20.2 Превращение однопоточного сервера в многопоточный сервер
categories: 20.2 multithreaded
tags:
- rust
---

Прямо сейчас сервер будет обрабатывать каждый запрос в очереди, что означает, что он не будет обрабатывать второе соединение, пока первое не завершит обработку. Если бы сервер получал все больше и больше запросов, это последовательное выполнение было бы все менее и менее оптимальным. Если сервер получает какой-то запрос, обработка которого занимает слишком много времени, то последующие запросы должны будут ждать завершения обработки длительного запроса, даже если эти новые запросы могут быть обработаны гораздо быстрее. Нам нужно это исправить, но сначала мы рассмотрим проблему в действии.

### Имитация медленного запроса в текущей реализации сервера

Мы посмотрим, как запрос с медленной обработкой может повлиять на другие запросы, сделанные к серверу в текущей реализации. В листинге 20-10 реализована обработка запроса к ресурсу */sleep* с эмуляцией медленного ответа, который заставит сервер не работать в течение 5 секунд перед ответом.

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust,no_run
{{#rustdoc_include ../listings/ch20-web-server/listing-20-10/src/main.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 20-10: Имитация медленного запроса путём распознавания обращения к <em>/sleep</em> и засыпанию на 5 секунд</span>

Этот код немного неряшливый, но он достаточно хорошо подходит для целей имитации. Мы создали второй запрос `sleep`, данные которого распознает сервер. Мы добавили `else if` после блока `if`, чтобы проверить запрос к */sleep*. Когда этот запрос будет получен, сервер заснёт на 5 секунд, прежде чем отобразить HTML страницу успешного выполнения.

Можно увидеть, насколько примитивен наш сервер: реальные библиотеки будут обрабатывать распознавание нескольких запросов гораздо менее многословно!

Запустите сервер командой `cargo run`. Затем откройте два окна браузера: одно с адресом *http://127.0.0.1:7878/*, другое с *http://127.0.0.1:7878/sleep*. Если вы несколько раз обратитесь к URI */*, то как и раньше увидите, что сервер быстро ответит. Но если вы введёте URI */sleep*, затем загрузите URI */*, то увидите что */* ждёт, пока `/sleep` не отработает полные 5 секунд перед загрузкой страницы.

Есть несколько способов изменить работу нашего веб-сервера, чтобы избежать медленной обработки большого количества запросов из-за одного медленного; способ который мы реализуем является пулом потоков.

### Улучшение пропускной способности с помощью пула потоков

*Пул потоков* является группой заранее порождённых потоков, ожидающих в пуле и готовых выполнить задачу. Когда программа получает новую задачу, она назначает задачу одному из потоков в пуле и этот поток будет обрабатывать задачу. Остальные потоки в пуле доступны для обработки любых других задач, возникающих во время обработки первого потока. Когда первый поток завершает обработку своей задачи, он возвращается в пул свободных потоков, готовых обработать новую задачу. Пул потоков позволяет обрабатывать соединения одновременно, увеличивая пропускную способность вашего сервера.

Мы ограничим число потоков в пуле небольшим числом, чтобы защитить нас от атак типа «отказ в обслуживании» (DoS - Denial of Service); если бы наша программа создавала новый поток в момент поступления каждого запроса, то кто-то сделавший 10 миллионов запросов к серверу, мог бы создать хаос, использовать все ресурсы нашего сервера и остановить обработку запросов.

Вместо порождения неограниченного количества потоков, у нас будет фиксированное количество потоков, ожидающих в пуле. По мере поступления запросов они будут отправляться в пул для обработки. Пул будет поддерживать очередь входящих запросов. Каждый из потоков в пуле будет извлекать запрос из этой очереди, обрабатывать запрос и затем запрашивать в очереди следующий запрос. При таком дизайне мы можем обрабатывать `N` запросов одновременно, где `N` - количество потоков. Если каждый поток отвечает на длительный запрос, последующие запросы могут по-прежнему задержаться в очереди, но мы увеличили число долго играющих запросов, которые можно обработать до достижения этой точки.

Этот подход является лишь одним из многих способов улучшить пропускную способность веб-сервера. Другими вариантами, которые вы могли бы изучить являются модель fork/join и однопоточная модель асинхронного ввода-вывода. Если вам интересна эта тема, вы можете прочитать о других решениях больше и попробовать внедрить их в помощью Rust. С языком низкого уровня как Rust, возможны все эти варианты.

Прежде чем приступить к реализации пула потоков, давайте поговорим о том, как должно выглядеть использование пула. Когда вы пытаетесь проектировать код, сначала необходимо написать клиентский интерфейс. Напишите API кода, чтобы он был структурирован так, как вы хотите его вызывать, затем реализуйте функциональность данной структуры, вместо подхода реализовывать функционал, а затем разрабатывать общедоступный API.

Подобно тому, как мы использовали разработку через тестирование (test-driven) в проекте главы 12, мы будем использовать здесь разработку, управляемую компилятором (compiler-driven). Мы напишем код, который вызывает нужные нам функции, а затем посмотрим на ошибки компилятора, чтобы определить, что мы должны изменить дальше, чтобы заставить код работать.

#### Структура кода, если мы могли бы создавать поток для каждого запроса

Сначала давайте рассмотрим, как мог бы выглядеть код, если он создавал бы новый поток для каждого соединения. Как упоминалось ранее, это не окончательный план, а это отправная точка из-за проблем с возможным порождением неограниченного количества потоков. В листинге 20-11 показаны изменения, которые нужно внести в `main`, чтобы запускать новый поток для обработки каждого входящего потока соединения в цикле `for`.

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust,no_run
{{#rustdoc_include ../listings/ch20-web-server/listing-20-11/src/main.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 20-11: Порождение нового потока для каждого потока соединения</span>

Как вы изучили в главе 16, `thread::spawn` создаст новый поток и затем запустит код замыкания в этом новом потоке. Если вы запустите этот код и загрузите */sleep* в своём браузере, в затем загрузите */* в двух других вкладках браузера, вы действительно увидите, что запросы к */* не должны ждать завершения */sleep*. Но, как мы уже упоминали, это в конечном счёте перегрузит систему, потому что вы будете создавать новые потоки без каких-либо ограничений.

#### Создание аналогичного интерфейса для конечного числа потоков

Мы хотим, чтобы наш пул потоков работал аналогичным, знакомым образом, чтобы переключение с потоков на пул потоков не требовало больших изменений в коде использующем наш API. В листинге 20-12 показан гипотетический интерфейс для структуры `ThreadPool`, который мы хотим использовать вместо `thread::spawn`.

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust,ignore,does_not_compile
{{#rustdoc_include ../listings/ch20-web-server/listing-20-12/src/main.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 20-12: Наш идеальный интерфейс <code>ThreadPool</code></span>

Мы используем `ThreadPool::new`, чтобы создать новый пул потоков с конфигурируемым количеством потоков, в данном случае четыре. Затем в цикле `for` выполняем `pool.execute` имеющий интерфейс, аналогичный интерфейсу `thread::spawn`, в котором выполняется замыкание, которое пул должен выполнить для каждого потока соединения. Нам нужно реализовать `pool.execute`, чтобы он принимал замыкание и передавал его потоку из пула для выполнения. Этот код не компилируется, но мы постараемся, чтобы компилятор в его исправлении.

#### Создание структуры `ThreadPool` использованием разработки, управляемой компилятором

Внесите изменения листинга 20-12 в файл *src/main.rs*, а затем давайте воспользуемся ошибками компилятора из команды `cargo check` для управления нашей разработкой. Вот первая ошибка, которую мы получаем:

```console
{{#include ../listings/ch20-web-server/listing-20-12/output.txt}}
```

Замечательно! Ошибка говорит о том, что нам нужен тип или модуль `ThreadPool`, поэтому мы создадим его сейчас. Наша реализация `ThreadPool` будет зависеть от того, какую работу выполняет наш веб-сервер. Итак, давайте переделаем крейт `hello` из бинарного в библиотечный для хранения реализации `ThreadPool`. После того, как поменяем в библиотечный крейт, мы также сможем использовать отдельную библиотеку пула потоков для любой работы, которую мы хотим выполнить с его использованием, а не только для обслуживания веб-запросов.

Создайте файл *src/lib.rs*, который содержит следующее, что является простейшим определением структуры `ThreadPool`, которую мы можем иметь в данный момент:

<span class="filename">Файл: src/lib.rs</span>

```rust,noplayground
{{#rustdoc_include ../listings/ch20-web-server/no-listing-01-define-threadpool-struct/src/lib.rs}}
```

Затем создайте новый каталог *src/bin* и переместите двоичный крейт с корнем в *src/main.rs* в *src/bin/main.rs*. Это сделает библиотечный крейт основным крейтом в каталоге *hello*; мы все ещё можем запустить двоичный файл из *src/bin/main.rs*, используя `cargo run`. Переместив файл *main.rs*, отредактируйте его, чтобы подключить крейт библиотеки и добавить тип `ThreadPool` в область видимости, добавив следующий код в начало *src/bin/main.rs*:

<span class="filename">Файл: src/bin/main.rs</span>

```rust,ignore
{{#rustdoc_include ../listings/ch20-web-server/no-listing-01-define-threadpool-struct/src/bin/main.rs:here}}
```

Этот код по-прежнему не будет работать, но давайте проверим его ещё раз, чтобы получить следующую ошибку, которую нам нужно устранить:

```console
{{#include ../listings/ch20-web-server/no-listing-01-define-threadpool-struct/output.txt}}
```

Эта ошибка указывает, что далее нам нужно создать ассоциированную функцию с именем `new` для `ThreadPool`. Мы также знаем, что `new` должен иметь один параметр, который может принимать `4` в качестве аргумента и должен возвращать экземпляр `ThreadPool`. Давайте реализуем простейшую функцию `new`, которая будет иметь эти характеристики:

<span class="filename">Файл: src/lib.rs</span>

```rust,noplayground
{{#rustdoc_include ../listings/ch20-web-server/no-listing-02-impl-threadpool-new/src/lib.rs}}
```

Мы выбираем `usize` в качестве типа параметра `size`, потому что мы знаем, что отрицательное число потоков не имеет никакого смысла. Мы также знаем, что мы будем использовать число 4 в качестве количества элементов в коллекции потоков, для чего предназначен тип `usize`, как обсуждалось в разделе ["Целочисленные типы"]<!--  --> главы 3.

Давайте проверим код ещё раз:

```console
{{#include ../listings/ch20-web-server/no-listing-02-impl-threadpool-new/output.txt}}
```

Теперь мы получаем предупреждение и ошибку. Игнорируем предупреждение не надолго, ошибка происходит потому что у нас нет метода `execute` в структуре `ThreadPool`. Вспомните раздел ["Создание подобного интерфейса для конечного числа потоков"](#creating-a-similar-interface-for-a-finite-number-of-threads) <!--  -->, в котором мы решили, что наш пул потоков должен иметь интерфейс, похожий на `thread::spawn`. Кроме того, мы реализуем функцию `execute`, чтобы она принимала замыкание и передавала его свободному потоку из пула для запуска.

Мы определим метод `execute` у `ThreadPool` для приёма замыкания в качестве параметра. Вспомните раздел ["Хранение замыканий с использованием общих параметров и типажей `Fn`"](ch13-01-closures.html#storing-closures-using-generic-parameters-and-the-fn-traits) <!--  --> главы 13 и о том, что мы можем принимать замыкания в качестве параметров с тремя различными типажами: `Fn` , `FnMut` и `FnOnce`. Нам нужно решить, какой тип замыкания использовать здесь. Мы знаем, что в конечном счёте мы сделаем что-то похожее на реализацию стандартной библиотеки `thread::spawn`, поэтому мы можем посмотреть, какие ограничения накладывает на его параметр в сигнатуре `thread::spawn`. Документация показывает следующее:

```rust,ignore
pub fn spawn<F, T>(f: F) -> JoinHandle<T>
    where
        F: FnOnce() -> T,
        F: Send + 'static,
        T: Send + 'static,
```

Параметр типа `F` - это тот, который нас интересует; параметр типа `T` относится к возвращаемому значению и нам он не интересен. Можно увидеть, что `spawn` использует `FnOnce` в качестве ограничения типажа у `F`. Это, вероятно то, чего мы хотим, потому что мы в конечном итоге передадим получаемый аргумент в `execute` для `spawn`. Мы также можем быть ещё более уверены, что `FnOnce` - это тот типаж, который мы хотим использовать, поскольку поток для выполнения запроса будет выполнять этот запрос только один раз, что соответствует параметру `Once` в типаже `FnOnce`.

Параметр типа `F` также имеет ограничение типажа `Send` и ограничение времени жизни `'static`, которые полезны в нашей ситуации: нам нужен `Send` для передачи замыкания из одного потока в другой и `'static`, потому что мы не знаем, сколько времени займёт выполнение потока. Давайте создадим метод `execute` для `ThreadPool`, который будет принимать обобщённый параметр типа `F` со следующими ограничениями:

<span class="filename">Файл: src/lib.rs</span>

```rust,noplayground
{{#rustdoc_include ../listings/ch20-web-server/no-listing-03-define-execute/src/lib.rs:here}}
```

Мы по-прежнему используем `()` после `FnOnce` потому что типаж `FnOnce` представляет замыкание, которое не принимает параметров и возвращает единичный тип `()`. Также как при определении функций, тип возвращаемого значения может быть опущен в сигнатуре, но даже если у нас нет параметров, нам все равно нужны скобки.

Опять же, это самая простая реализация метода `execute`: она ничего не делает, мы только пытаемся сделать код компилируемым. Давайте проверим снова:

```console
{{#include ../listings/ch20-web-server/no-listing-03-define-execute/output.txt}}
```

Сейчас мы получаем только предупреждения, что означает, что код компилируется! Но обратите внимание, если вы попробуете `cargo run` и сделаете запрос в браузере, вы увидите ошибки в браузере, которые мы видели в начале главы. Наша библиотека на самом деле ещё не вызывает замыкание, переданное в `execute`!

> Примечание: вы возможно слышали высказывание о языках со строгими компиляторами, таких как Haskell и Rust, которое звучит так: «Если код компилируется, то он работает». Но это высказывание не всегда верно. Наш проект компилируется, но абсолютно ничего не делает! Если бы мы создавали реальный, законченный проект, это был бы хороший момент начать писать модульные тесты, чтобы проверять, что код компилируется *и* имеет желаемое поведение.

#### Проверка количества потоков в `new`

Мы продолжим получать предупреждения, потому что мы ничего не делаем с параметрами для `new` и `execute`. Давайте реализуем тела этих функций в соответствии с желаемым поведением. Для начала давайте подумаем о `new`. Ранее мы выбирали без знаковый тип для параметра `size`, потому что пул с отрицательным числом потоков не имеет смысла. Тем не менее, пул с нулевым значением для потоков также не имеет смысла, но ноль является совершенно корректным для типа `usize`. Мы добавим код, чтобы проверить, что `size` больше нуля, перед возвращением экземпляра `ThreadPool` и будем паниковать, если программа получит ноль, используя макрос `assert!`, как показано в листинге 20-13.

<span class="filename">Файл: src/lib.rs</span>

```rust,noplayground
{{#rustdoc_include ../listings/ch20-web-server/listing-20-13/src/lib.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 20-13: Реализация <code>ThreadPool::new</code> с паникой, если <code>size</code> равен нулю</span>

Мы добавили документации в `ThreadPool` с помощью комментариев. Обратите внимание, мы следовали хорошим практикам документирования, добавив раздел, в котором указывается ситуация при которой функция может паниковать как обсуждалось в главе 14. Попробуйте запустить `cargo doc --open` и кликнуть структуру `ThreadPool`, чтобы увидеть как выглядит сгенерированная документация для `new`!

Вместо добавления макроса `assert!`, как мы здесь сделали, мы могли бы описать у `new` возвращать `Result` как мы делали в `Config::new` проекта ввода/вывода в коде 12-9. Но сейчас мы решили, что попытка создания пула потоков без любого указания количества потоков должно быть не восстанавливаемой ошибкой. Если вы чувствуете себя честолюбивым, попробуйте написать версию `new` со следующей сигнатурой, чтобы сравнить обе версии:

```rust,ignore
pub fn new(size: usize) -> Result<ThreadPool, PoolCreationError> {
```

#### Создание места для хранения потоков

Теперь у нас есть способ узнать, что задано допустимое число потоков для хранения в пуле и мы можем создать эти потоки и сохранить их в структуре `ThreadPool` перед её возвратом. Но как мы "храним" поток? Давайте ещё раз посмотрим на сигнатуру `thread::spawn`:

```rust,ignore
pub fn spawn<F, T>(f: F) -> JoinHandle<T>
    where
        F: FnOnce() -> T,
        F: Send + 'static,
        T: Send + 'static,
```

Функция `spawn` возвращает тип `JoinHandle<T>`, где `T` является типом, который возвращает замыкание. Давайте попробуем использовать `JoinHandle` и посмотрим, что произойдёт. В нашем случае замыкания, которые мы передаём пулу потоков, будут обрабатывать соединение и ничего не будут возвращать, поэтому `T` будет единичным (unit) типом `()`.

Листинг 20-14 скомпилируется, но пока не создаёт потоков. Мы изменили объявление `ThreadPool`, чтобы оно содержало вектор экземпляров `thread::JoinHandle<()>`, инициализировали вектор с размером `size`, установили цикл `for`, который будет запускать некоторый код для создания потоков и вернули экземпляр `ThreadPool` содержащий потоки.

<span class="filename">Файл: src/lib.rs</span>

```rust,ignore,not_desired_behavior
{{#rustdoc_include ../listings/ch20-web-server/listing-20-14/src/lib.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 20-14: Создание вектора в <code>ThreadPool</code> для хранения потоков</span>

Мы добавили `std::thread` в область видимости библиотечного крейта, потому что мы используем `thread::JoinHandle` в качестве типа элементов вектора в `ThreadPool`.

После получения корректного значения size, наш `ThreadPool` создаёт новый вектор, который может содержать `size` элементов. В этой книге мы ещё не использовали функцию `with_capacity`, которая выполняет ту же задачу что и `Vec::new`, но с важным отличием: она заранее выделяет указанную память в векторе. Поскольку мы знаем, что нам нужно хранить `size`  элементов в векторе, выполнение этого выделения немного более эффективно, чем использование `Vec::new`, который изменяет размеры при вставке элементов.

Когда вы снова запустите `cargo check`, вы получите ещё несколько предупреждений, но все должно завершится успехом.

#### Структура `Worker` ответственная за отправку кода из `ThreadPool` в поток

Мы оставили комментарий относительно создания потоков в цикле `for` кода 20-14. Здесь мы рассмотрим, как мы на самом деле создаём потоки. Стандартная библиотека предоставляет `thread::spawn` как способ создания потоков, а `thread::spawn` ожидает получить некоторый код, который поток должен запустить как только поток создан. Однако в нашем случае мы хотим создать потоки и заставить их *ждать* код, который мы отправим им позже. Реализация потоков в стандартной библиотеке не имеет какого то способа это сделать, мы должны реализовать это вручную.

Мы будем реализовывать это поведение с помощью новой структуры данных между `ThreadPool` и потоками, которая будет управлять этим новым поведением. Мы назовём эту структуру данных `Worker`, что является общим термином в реализации пулов. Подумайте о людях, работающих на кухне в ресторане: рабочие ждут пока не поступят заказы от клиентов, а затем они несут ответственность за принятие этих заказов и их выполнение.

Вместо хранения вектора `JoinHandle<()>` в пуле потоков, мы будем сохранять экземпляры структуры `Worker`. Каждый `Worker` будет хранить один экземпляр `JoinHandle<()>`. Затем мы реализуем метод у `Worker`, который берет код замыкания для запуска и отправляет его в уже запущенный поток для выполнения. Мы также назначим каждому работнику `id`, чтобы мы могли различать разных работников в пуле при ведении журнала или отладке.

Давайте внесём изменения в последовательность действий, которая выполняется при создании `ThreadPool`. Мы реализуем код, который отправляет замыкание в поток после того, как мы настроили `Worker` следующим образом:

1. Определим структуру `Worker` (работник), которая содержит `id` и `JoinHandle<()>`.
2. Изменим `ThreadPool`, чтобы он содержал вектор экземпляров `Worker`.
3. Определим функцию `Worker::new`, которая принимает номер `id` и возвращает экземпляр `Worker`, который содержит `id` и поток, порождённый пустым замыканием.
4. В `ThreadPool::new` используем счётчик цикла `for` для генерации `id`, создаём новый `Worker` с этим `id` и сохраняем экземпляр "работника" в вектор.

Если вы готовы принять вызов, попробуйте реализовать эти изменения самостоятельно, прежде чем смотреть код листинге 20-15.

Готовы? Вот листинг 20-15 с одним из способов сделать предыдущие модификации.

<span class="filename">Файл: src/lib.rs</span>

```rust,noplayground
{{#rustdoc_include ../listings/ch20-web-server/listing-20-15/src/lib.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 20-15: Изменение <code>ThreadPool</code> для хранения экземпляров <code>Worker</code> вместо непосредственного хранения потоков</span>

Мы изменили имя поля в `ThreadPool` с `threads` на `workers`, потому что теперь оно содержит экземпляры `Worker` вместо экземпляров `JoinHandle<()>`. Мы используем счётчик в цикле `for` в качестве аргумента для `Worker::new` и сохраняем каждый новый `Worker` в векторе с именем `workers`.

Внешний код (вроде нашего сервера в *src/bin/main.rs*) не должен знать подробности реализации касательно использования структуры `Worker` внутри `ThreadPool`, поэтому мы делаем структуру `Worker` и её новую функцию `new` приватными. Функция `Worker::new` использует заданный нами `id` и сохраняет экземпляр `JoinHandle<()>`, который создаётся путём порождение нового потока с пустым замыканием.

Этот код скомпилируется и будет хранить количество экземпляров `Worker`, которое мы указали в качестве аргумента функции `ThreadPool::new`. Но мы все *ещё* не обрабатываем замыкание, которое мы получаем в методе `execute`. Давайте взглянем на то, как это сделать.

#### Отправка запросов в потоки через каналы

Теперь мы рассмотрим проблему, заключающуюся в том, что замыкания переданные в `thread::spawn` абсолютно ничего не делают. Вот мы получаем замыкание, которое хотим выполнить в методе `execute`. Но для запуска нам необходимо передать замыкание в метод `thread::spawn`, где на каждый `ThreadPool` создаётся один `Worker`.

Мы хотим, чтобы только что созданные структуры `Worker` извлекали код для запуска из очереди хранящейся в `ThreadPool` и отправляли этот код в свой поток для выполнения.

В главе 16 вы узнали о *каналах* (channels) - простом способе связи между двумя потоками, который идеально подойдёт для этого сценария. Мы будем использовать канал в качестве очереди заданий, а команда `execute` отправит задание из `ThreadPool` экземплярам `Worker`, который отправит задание в свой поток. Вот план:

1. `ThreadPool` создаст канал и будет удерживать его передающую сторону.
2. Каждый `Worker` будет удерживать принимающую сторону канала.
3. Мы создадим новую структуру `Job` которая будет содержать замыкания, которые мы хотим отправить в канал.
4. Метод `execute` отправит задание, которое он хочет выполнить, в отправляющую сторону канала.
5. В своём потоке `Worker` будет выполнять цикл с принимающей стороной канала и выполнит замыкание любого получаемого задания.

Давайте начнём с создания канала в `ThreadPool::new` и удержания отправляющей стороны в экземпляре `ThreadPool`, как показано в листинге 20-16. В структуре `Job` сейчас ничего не содержится, но это будет тип элемента который мы отправляем в канал.

<span class="filename">Файл: src/lib.rs</span>

```rust,noplayground
{{#rustdoc_include ../listings/ch20-web-server/listing-20-16/src/lib.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 20-16: Модификация <code>ThreadPool</code> для хранения отправляющей части канала, который отправляет экземпляры <code>Job</code></span>

В `ThreadPool::new` мы создаём наш новый канал и пул содержащий отправляющую сторону. Код успешно скомпилируется все ещё с предупреждениями.

Давайте попробуем передавать принимающую сторону канала каждому "работнику" (структуре woker), когда пул потоков создаёт канал. Мы знаем, что хотим использовать получающую часть канала в потоке порождаемым "работником", поэтому мы будем ссылаться на параметр `receiver` в замыкании. Код 20-17 пока не компилируется.

<span class="filename">Файл: src/lib.rs</span>

```rust,ignore,does_not_compile
{{#rustdoc_include ../listings/ch20-web-server/listing-20-17/src/lib.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 20-17: Передача принимающей части канала "работнику"</span>

Мы внесли несколько небольших и простых изменений: мы передаём принимающую часть канала в `Worker::new`, а затем используем его внутри замыкания.

При попытке проверить код, мы получаем ошибку:

```console
{{#include ../listings/ch20-web-server/listing-20-17/output.txt}}
```

Код пытается передать `receiver` в несколько экземпляров `Worker`. Это не будет работать, как вы помните из главы 16: реализация канала предоставляемая Rust, является моделью несколько *производителей* (multiple producer), один *потребитель* (single consumer). Это означает, что мы не можем просто клонировать принимающую часть канала для исправления этого кода. Даже если бы мы это могли, это не техника которую мы хотели бы использовать; вместо этого мы хотим распределить задачи среди потоков, разделяя один `receiver` среди всех "работников".

Кроме того, удаление задачи из очереди канала включает изменение `receiver`, поэтому потокам необходим безопасный способ делиться и изменять `receiver`, в противном случае мы можем получить условия гонки (как описано в главе 16).

Вспомните умные указатели, которые обсуждались в главе 16: чтобы делиться владением между несколькими потоками и позволить потокам изменять значение, нам нужно использовать тип `Arc<Mutex<T>>`. Тип `Arc` позволит нескольким "работникам" владеть получателем (receiver), а `Mutex` гарантирует что только один "работник" получит задание (job) от получателя в один момент времени. Листинг 20-18 показывает изменения, которые мы должны сделать.

<span class="filename">Файл: src/lib.rs</span>

```rust,noplayground
{{#rustdoc_include ../listings/ch20-web-server/listing-20-18/src/lib.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 20-18: Совместное использование принимающей стороны канала среди "работников" используя <code>Arc</code> и <code>Mutex</code></span>

В `ThreadPool::new` мы помещаем принимающую сторону канала внутрь `Arc` и `Mutex`. Для каждого нового "работника" мы клонируем `Arc`, чтобы увеличить счётчик ссылок так, что "работники" могут разделять владение принимающей стороны канала.

С этими изменениями код компилируется! Мы подбираемся к цели!

#### Реализация метода `execute`

Давайте реализуем метод `execute` у структуры `ThreadPool`. Мы также изменим тип `Job` со структуры на псевдоним типа для типаж-объекта, который содержит тип замыкания принимаемый методом `execute`. Как описано в разделе ["Создание синонимов типа с помощью псевдонимов типа"](ch19-04-advanced-types.html#creating-type-synonyms-with-type-aliases)<!--  --> главы 19, псевдонимы типов позволяют делать длинные типы короче. Посмотрите в листинг 20-19.

<span class="filename">Файл: src/lib.rs</span>

```rust,noplayground
{{#rustdoc_include ../listings/ch20-web-server/listing-20-19/src/lib.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 20-19: Создание псевдонима типа <code>Job</code> для <code>Box</code>, содержащего каждое замыкание и затем отправляющее задание (job) в канал</span>

После создания нового экземпляра `Job` с помощью замыкания, получаемого в метод `execute`, мы отправляем это задание в отправляющую часть канала. Мы вызываем `unwrap` для `send` в случае неудачной отправки. Это может произойти, если например, мы остановим выполнение всех наших потоков, что означает, что принимающая сторона прекратила получение новых сообщений. На данный момент мы не можем остановить выполнение наших потоков: наши потоки продолжают выполняться, пока существует пул. Причина, по которой мы используем `unwrap`, заключается в том, что мы знаем, что сбоя не произойдёт, но компилятор этого не знает.

Но мы ещё не закончили! В "работнике" (worker) наше замыкание, переданное в `thread::spawn` все ещё *ссылается* только на принимающую сторону канала. Вместо этого нам нужно, чтобы замыкание работало в бесконечном цикле, запрашивая задание у принимающей части канала и выполняя задание, когда оно принято. Давайте внесём изменения, показанные в листинге 20-20 внутри `Worker::new`.

<span class="filename">Файл: src/lib.rs</span>

```rust,noplayground
{{#rustdoc_include ../listings/ch20-web-server/listing-20-20/src/lib.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 20-20: Получение и выполнение заданий в потоке "работника"</span>

Здесь мы сначала вызываем `lock` у `receiver`, чтобы получить мьютекс, а затем вызываем `unwrap` для паники при любых ошибках. Захват блокировки может завершиться неудачей, если мьютекс находится в *отравленном* state (poisoned state), что может произойти если какой-то другой поток запаниковал, удерживая блокировку, вместо снятия блокировки. В этой ситуации правильное действие - вызвать `unwrap` для паники потока. Не стесняйтесь заменить `unwrap` на `expect` с сообщением об ошибке, которое имеет для вас значение.

Если мы получим блокировку мьютекса, мы вызываем `recv` для получения `Job` из канала. Окончательный вызов `unwrap` проходит мимо любых ошибок, которые могут произойти, если поток удерживающий отправляющую сторону канала, завершил работу подобно тому, как метод `send` возвращает `Err`, если принимающая сторона закрывается.

Вызов `recv` блокирующий, поэтому если ещё нет задач (job), то текущий поток будет ждать, пока задача не станет доступной. `Mutex<T>` гарантирует, что только один поток `Worker` пытается запросить задачу за раз.

Наш пул потоков теперь находится в рабочем состоянии! Выполните `cargo run` и сделайте несколько запросов:

<!-- manual-regeneration
cd listings/ch20-web-server/listing-20-20
cargo run
make some requests to 127.0.0.1:7878
Can't automate because the output depends on making requests
-->

```console
$ cargo run
   Compiling hello v0.1.0 (file:///projects/hello)
warning: field is never read: `workers`
 --> src/lib.rs:7:5
  |
7 |     workers: Vec<Worker>,
  |     ^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^
  |
  = note: `#[warn(dead_code)]` on by default

warning: field is never read: `id`
  --> src/lib.rs:48:5
   |
48 |     id: usize,
   |     ^^^^^^^^^

warning: field is never read: `thread`
  --> src/lib.rs:49:5
   |
49 |     thread: thread::JoinHandle<()>,
   |     ^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

warning: 3 warnings emitted

    Finished dev [unoptimized + debuginfo] target(s) in 1.40s
     Running `target/debug/main`
Worker 0 got a job; executing.
Worker 2 got a job; executing.
Worker 1 got a job; executing.
Worker 3 got a job; executing.
Worker 0 got a job; executing.
Worker 2 got a job; executing.
Worker 1 got a job; executing.
Worker 3 got a job; executing.
Worker 0 got a job; executing.
Worker 2 got a job; executing.
```

Успех! Теперь у нас есть пул потоков, который обрабатывает соединения асинхронно. Никогда не создаётся более четырёх потоков, поэтому наша система не будет перегружена, если сервер получает много запросов. Если мы отправим запрос ресурса */sleep*, сервер сможет обслуживать другие запросы, запустив их в другом потоке.

> Примечание: если вы запрашиваете */sleep* в нескольких окнах браузера одновременно, они могут загружаться по одному с интервалами в 5 секунд. Некоторые веб-браузеры выполняют несколько экземпляров одного и того же запроса последовательно из-за кэширования. Данное ограничение не вызвано нашим веб-сервером.

После изучения цикла `while let` в главе 18 вы можете удивиться, почему мы не написали код рабочего потока (worker thread), как показано в листинге 20-22.

<span class="filename">Файл: src/lib.rs</span>

```rust,ignore,not_desired_behavior
{{#rustdoc_include ../listings/ch20-web-server/listing-20-21/src/lib.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 20-22: Альтернативная реализация <code>Worker::new</code> с использованием <code>while let</code></span>

Этот код компилируется и запускается, но не приводит к желаемому поведению : медленный запрос всё равно приведёт к тому, что другие запросы будут ждать обработки. Причина здесь несколько тоньше: `Mutex` не имеет общедоступного `unlock` потому что право собственности на блокировку зависит от времени жизни `MutexGuard<T>` в `LockResult<MutexGuard<T>>` которое возвращает метод `lock`. Во время компиляции анализатор заимствований может затем применить правило, согласно которому к ресурсу, охраняемому `Mutex` нельзя получить доступ, если мы не удерживаем блокировку. Но эта реализация также может привести к тому, что блокировка будет удерживаться дольше, чем предполагалось, если мы не будем тщательно продумывать время жизни `MutexGuard<T>`.

Код в листинге 20-20, который использует `let job = receiver.lock().unwrap().recv().unwrap();` работает, потому что с `let` любые временные значения, используемые в выражении справа от знака равенства, немедленно удаляются после завершения оператора `let`. Однако `while let` (и `if let` and `match`) не удаляет временные значения до конца связанного блока. В листинге 20-21 блокировка сохраняется на время вызова `job()`, что означает, что другие исполнители не могут получать задания.


["Целочисленные типы"]: ch03-02-data-types.html#integer-types